<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 schemas/provisoire.xsd"
 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chronologie de la muséologie numérique</title>
                <principal>Emmanuel Château-Dutier</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Recherches et saisie</resp>
                    <persName>Jessica Guiraud</persName>
                </respStmt>
                <funder from="2021" to="2028"
                    >Conseil de recherches en sciences humaines (CRSH)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques</publisher>
                <publisher>CIÉCO, Partenariat Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</publisher>
                <date from="2022">2022</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fichier nativement numérique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listEvent>
                <event type="point">
                    <eventName>Création de la base de données Joconde par le ministère de la culture français</eventName>
                    <date when="1975">1975</date>
                </event>
            </listEvent>
            <!-- 
    Chronology Statements
    - single instance in time (a date point) : point
    - duration (a date period) : duration
    
    - offset amount, unit
    - direction
    
    -->
            <!-- Références pour débuter
        https://culture-communication.fr/fr/petite-chronologie-du-numerique-dans-les-musees/
        https://omer.mobi/notes/france-numerique-pour-les-musees-reperes
        Bezombes, Stéphane, Jean-Pierre Dalbera, Yves Armel Martin, Isabelle Jouve, et François Forge. 2015. « 40 ans de médiations culturelle numérique ». Réciproque. https://www.slideshare.net/Dalbera?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview.

Sur les formats de chronologies
« ChronoJSON ». s. d. Consulté le 20 juillet 2021. https://chronojson.org/.
Van Bree, Pim, et Geert Kessels. 2015. « Chronology Statements for nodegoat: a temporal topology to interface with vague, relational, and actionable dates ». https://d4h2020.sciencesconf.org/data/pages/Van_Bree_Kessels_Chronology_of_Statements_for_nodegoat_2_.pdf.

    -->
            <!-- 
            <listBibl>
                <bibl copy-of="Chateau_2021"/>
            </listBibl>
            -->
            <listEvent>
                <head>Les grandes étapes</head>
                <event>
                    <eventName>Premières conceptions d'expositions de type interactif</eventName>
                    <date from="1980" to="1990" />
                    <description>
                        <p>Ces expositions d'un genre nouveau apparaissent au sein des musées scientifiques où la démonstration de concepts et d'idées est particulièrement pertinente. Elles restent absentes des musées d'art, où l'exposition des oeuvres ainsi que leur conservation restent les principaux enjeux. Ainsi, ce processus initié par les musées scientifiques marque le début d'une muséeolodie d'idées, dépassant la simple représentation d'artefacts (DAVALLON J. (1992). « Le musée est-il vraiment un média ? », in Publics et Musées, 2, p. 99-123).</p></description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Période de développement des usages numériques au sein des musées</eventName>
                    <date from="1990" to="2000" />
                    <description>
                        <p>L'omniprésence des outils technologiques dans la vie quotidienne transforme les codes de l'institution muséale dès les années 1990 avec un développement des outils numériques au sein des musées. La banalisation des ordinateurs dans les musées et les expositions amène les institutions à s'adapter aux innovations technologiques, les inscrivant alors dans un processus à la fois constant et effréné. L'arrivée de l'ordinateur personnel dans les foyers incite les musées à concevoir des CD-roms multimédia. À l'instar du catalogue d'exposition, ces contenus permettent aux visiteurs de poursuivre la visite chez eux. Par ailleurs, la commercialisation de ces supports assure au musée de délivrer une polongation de visite à la ligne éditoriale maitrisée (Andreacola, 2014). Dans le même temps, des questionnements émergent quant aux visites virtuelles. Plusieurs acteurs du patrimoine s'interrogent sur les capacités qu'offrent le numérique en la matière et si les visites virtuelles peuvent se substituer aux visites in situ. Plusieurs inquiétudes sont formulées, notamment durant une conférence réunissant en 1999 à New York les conservateurs en chef du Metropolitan Museum, du Louvre, de l'Ermitage et du British Museum (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Remise en question de la place du visiteur</eventName>
                    <date from="2000" to="2010" />
                    <description>
                        <p>La place accordée au visiteur est questionnée durant cette période et prend notamment la forme d'initiatives basées sur la participation active de ce dernier au sein du langage muséal. Le visiteur devient acteur et coproducteur de savoir par le biais des outils numériques qui permettent la collecte et l'intégration d'une pluralité de discours. Si ce phénomène émerge à cette période, il connait un développement particulièrement important avec l'arrivée des réseaux sociaux.</p></description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Développement des interfaces naturelles et des expositions immersives</eventName>
                    <date from="2010" to="2020" />
                    <description>
                        <p>Le perfectionnement technologique des outils ouvrent de nouvelles portes en matière de muséologie numérique. Désormais, les supports tendent à disparaître derrière des interfaces naturelles où le corps du visiteur est utilisé, permettant de rendre les dispositifs plus spontanées et plus intuitifs (Martin, 2011). Cette évolution s'accompagne d'une remise en question globale de l'expérience de visite avec l'émergence d'expositions où le visiteur est plongé physiquement et psychiquement au sein d'un univers extra-ordinnaire. Par ailleurs, le développement de la pratique transmédia permet aux institutions de prolonger le lien avec le visiteur par la création d'un univers cohérent et qui coordonne le comportement de l'usage. Par le biais de différents supports, l'expérience muséale se prolonge avant, pendant et après la visite in situ (Miguet, 2019). Là encore, cette nouvelle pratique pose la question de l'implication du visiteur en tant qu'acteur/récepteur.</p></description>
                </event>
            </listEvent>
            <listEvent>
                <head>Liste d’événements</head>
                <event>
                    <eventName>Premier ordinateur au sein d'un musée</eventName>
                    <date when="1970/72" />
                    <description>
                        <p>Le Musée national des arts et traditions populaires est le premier à se doter d'un ordinateur en France. La machine permet alors de "regrouper et d'analyser les multiples informations manipulées par les spécialistes [...] qui tous ensemble travaillent à l'établissement rigoureux des connaissances et de la conservation des sciences humaines".</p></description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création de la base de données Joconde par le ministère de la culture français</eventName>
                    <date when="1975" />
                    <description>
                        <p>Cette base de données répertorie les peintures conservées au sein des musées français. Elle est notamment complétée en 1978 par la création de la base Arcade, qui comprend les acquisitions d'oeuvres d'art par l'État français, et par la base Mérimée, qui est développée à partir de la documentation de l'inventaire général et de la liste des monuments inscrits et classés.</p></description>
                    <p />
                </event>
                <event>
                    <eventName>Rapport "Nora-Minc" sur l'informatisation de la société</eventName>
                    <date when="1978" />
                    <description><p>Publié par Simon Nora et Alain Minc, ce rapport français porte sur les moyens à employer afin de susciter une réflexion nouvelle sur les moyens de conduire l'informatisation de la société.</p></description>
                    <p />
                </event>
                <event>
                    <eventName>Apparitions successives d'outils numériques au sein des institutions muséales françaises</eventName>
                    <date when="1986" />
                    <description><p>Cette année marque l'installation des premières bornes interactives au sein de la Cité des Sciences et de l’Industrie, la mise en place d'un poste de consultation numérique au Musée d'Orsay ainsi que la création d'un vidéodisque répertoriant 15000 images provenant des collections du Musée d'Art Moderne et des Fonds nationaux et régionaux d'art contemporain, couvrant la période entre 1981 et 1986.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Exposition "Quelle mémoire pour demain ?" présentée à Grenoble au Musée dauphinois</eventName>
                    <date when="1989" />
                    <description>
                        <p>Dans le cadre de cette exposition, un ordinateur est mis à disposition des visiteurs afin qu'ils puissent accéder à la banque d'images et des fiches informatisées du patrimoine Rhône-alpins, soit 13 000 images. Cet exemple démontre la volonté des musées d'utiliser les innovations technologiques non plus seulement au service de la numérisation et de la conservation des oeuvres à des fins scientifiques, mais également afin de partager ce contenu avec les visiteurs (Andreacola, 2014).</p></description>
                    </event>
                    <event>
                        <eventName>Projet Visite+</eventName>
                        <date when="2000" />
                        <description>
                            <p>Il s'agit d'une initiative portée par la Cité des Sciences et de l'Industrie et qui s'inspire de l'Experience Museum Project Museum de Seattle. Au sein de ce dernier projet, les visiteurs avaient la possibilité d'enregistrer des objets pendant la visite à l'aide d'un PDA. Ils pouvaient par la suite accéder à des informations supplémentaires relatives aux objets sélectionnés sur leurs ordinnateurs personnels par le baisi d'une connection Internet (Andreacola, 2014).</p></description>
                </event>
            </listEvent>
        </body>
    </text>
</TEI>
