<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>

<!--<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 schemas/provisoire.xsd"
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
-->    <TEI 
        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chronologie de la muséologie numérique</title>
                <principal>Emmanuel Château-Dutier</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Recherches et saisie</resp>
                    <persName>Jessica Guiraud</persName>
                </respStmt>
                <funder from="2021" to="2028">Conseil de recherches en sciences humaines
                    (CRSH)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ouvroir d’histoire de l’art et de muséologie numériques</publisher>
                <publisher>CIÉCO, Partenariat Des nouveaux usages des collections dans les musées d’art</publisher>
                <date from="2022">2022</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fichier nativement numérique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div>
                <head>Présentation</head>
                <p>Cette chronologie de la muséologie numérique couvre la période 1960 à nos jours.</p>
                <p>Elle a été établie à partir de recherches menées dans des sources disparates pour identifier des moments jalons de la muséologie numérique. Cette chronologie n’a pas vocation à être exhaustive, les événements qui y figurent ont été sélectionnés en raison de leur caractère inédit ou novateur ou de leurs retombées ultérieures. La muséologie est comprise de manière étendue pour inclure l’ensemble des réalisations culturelles s’appropriant les moyens numériques. Bien sûr, certains projets n’ont parfois pas connus de réelle postérité mais ils représentaient à l’époque de leur réalisation une innovation importante. La chronologie s’accompagne d’une périodisation et de repères chronologiques.</p>
                <!-- exemple lien image -->
                <figure corresp="zotero://select/groups/4804195/items/N5FMDQR2"/>
                <!-- exemple lien citation -->
                <ref target="zotero://select/groups/4804195/items/N5FMDQR2">(auteur date)</ref>
            </div>
        </front>
        <body>
            <listEvent>
                <event type="point">
                    <eventName>Création de la base de données Joconde par le ministère de la culture français</eventName>
                    <date when="1975">1975</date>
                </event>
            </listEvent>
            <!-- 
    Chronology Statements
    - single instance in time (a date point) : point
    - duration (a date period) : duration
    
    - offset amount, unit
    - direction
    
    -->
            <!-- Références pour débuter
        https://culture-communication.fr/fr/petite-chronologie-du-numerique-dans-les-musees/
        https://omer.mobi/notes/france-numerique-pour-les-musees-reperes
        Bezombes, Stéphane, Jean-Pierre Dalbera, Yves Armel Martin, Isabelle Jouve, et François Forge. 2015. « 40 ans de médiations culturelle numérique ». Réciproque. https://www.slideshare.net/Dalbera?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview.

Sur les formats de chronologies
« ChronoJSON ». s. d. Consulté le 20 juillet 2021. https://chronojson.org/.
Van Bree, Pim, et Geert Kessels. 2015. « Chronology Statements for nodegoat: a temporal topology to interface with vague, relational, and actionable dates ». https://d4h2020.sciencesconf.org/data/pages/Van_Bree_Kessels_Chronology_of_Statements_for_nodegoat_2_.pdf.

    -->
            <!-- 
            <listBibl>
                <bibl copy-of="Chateau_2021"/>
            </listBibl>
            -->
            <listEvent>
                <head>Repères historiques</head>
                <event type="point">
                    <eventName>Création de l'ARPANET</eventName>
                    <date when="1969-10-29">29 octobre 1969</date>
                    <p>Fondé par le gouvernement américain, l’ARPANET (Advanced Research Projects Agency Network) est considéré comme étant l’ancêtre d’Internet. Ce projet avait pour objectif de créer un réseau permettant de lier des superordinateurs à des institutions académiques et universitaires. Le 29 octobre 1969 est envoyé le premier message entièrement lisible via ARPANET (IONOS, 2018). Sa première démonstration officielle date de 1972 (Bauer, 2002).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/KYSX67YE</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Invention du microprocesseur</eventName>
                    <date when="1971-11-15">15 novembre 1971</date>
                    <p>L'ère du numérique s'ouvre avec cette innovation de la firme Intel. Baptisé "4004", le premier microprocesseur est composé de 2300 transistors rassemblés sur 10 millimètres carrés (Capital, 2010). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/27FZDD4G</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Invention du courriel</eventName>
                    <date when="1971">1971</date>
                    <p>L'ingénieur Ray Tomlinson utilise l'ARPANET et combine en 1971 un protocole d'envoi de messages et un protocole de réception pour créer la première application de messagerie dédiée. Par la même, il crée également le premier courriel, ouvrant la voie à un nouvel usage pour le grand public(Robert, 2019).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/WWELLFD3</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Arrivée de l'ordinateur personnel</eventName>
                    <date when="1973">1973</date>
                    <p>L'ordinnateur personnel est dédié à l'usage d'une seule personne et se veut accessible, aussi bien en matière de coût que de dimensions. La première machine dénommée ordinateur personnel est le Micral N, breveté en 1973 et développé par François Gernelle au sein de la société R2E (Goujon). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/QNNW7U76</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Rapport "Nora-Minc" sur l’informatisation de la société</eventName>
                    <date when="1978-12">Décembre 1978</date>
                    <p>Publié par Simon Nora et Alain Minc, ce rapport français porte sur les moyens à employer afin de susciter une réflexion nouvelle sur les moyens de conduire l’informatisation de la société.</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/7DG9V2TQ</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement du premier PC</eventName>
                    <date when="1981-08-12">12 août 1981</date>
                    <p>Équipé d’un logiciel conçu par Microsoft, ce premier ordinateur personnel est lancé par IBM, en collaboration avec Microsoft, entreprise alors méconnue. Quelques mois plus tôt, en avril, Adam Osborne lance le premier ordinateur portable, l'Osborne 1. Dans ce cadre, des groupes de hackers apparaissent notamment aux États-Unis et en Allemagne. Cet événement marque le début de la révolution informatique, l'ordinateur devenant de plus en plus accessible à tous dans les décennies qui suivent (Vahramian, 2020). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/B2UVTYTN</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Invention du CD-Rom</eventName>
                    <date when="1982">1982</date>
                    <p>La société néerlandaise Philips publie en 1982 The Red Book for CD Audio, annonçant l'arrivée des disques compacts ou CD-Roms. Le CD devient rapidement le premier support numérique pour la musique et les premiers lecteurs apparaissent en février 1983 sur le marché. La démocratisation de son usage va de pair avec celle de l’ordinateur. (Duchêne, 1998).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/GGFJ8Y62</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Première version du Web</eventName>
                    <date when="1989-03-12">12 mars 1989</date>
                    <p>Ce premier projet imaginé par Tim Berners Lee consiste en une réorganisation des bases de données du CERN, l'Organisation européenne pour la recherche nucléaire. Tim Berners Lee propose notamment d'utiliser l'hypertexte pour lier les documents du réseau, posant ainsi les bases de ce qui deviendra le Web par la suite (Le Bourlout, 2019)</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/3FSX595T</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Ouverture du premier site Web</eventName>
                    <date when="1990-12-20">20 décembre 1990</date>
                    <p>Développé par Tim Berners Lee, ce premier site n'est alors que consultable par le biais du réseau interne du CERN. Ce projet est également l'occasion pour TBL, en collaboration avec Robert Caillau, de définir les bases des protocoles HTTP et HTML (Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/EEYIM3G8</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement du World Wide Web (WWW) ou de la Toile mondiale</eventName>
                    <date when="1991-08-06">6 août 1991</date>
                    <p>Inventé par Tim Berners-Lee, le World Wide Web transforme Internet en le rendant accessible au grand public (Le Bourlout, 2019). Le lancement de ce mode de navigation de l’Internet s’appuie sur le HyperText Markup Language (HTML) qui permet de décrire et de structurer des données, notamment au sein d’une page web (Bauer, 2002).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/3FSX595T</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Invention de Yahoo!</eventName>
                    <date when="1994-01">Janvier 1994</date>
                    <p>Avec l'explosion du nombre de sites accessibles sur le WWW apparaît rapidement la nécessité pour l'internaute de bénéficier d'un annuaire. Conçu par deux étudiants de Stanford, Jerry Yang et David Filo, le site Yahoo! devient rapidement le portail le plus important des années 1990 (Le Bourlout, 2019).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/M98EHVUF</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Arrivée d'Amazon</eventName>
                    <date when="1995-07">Juillet 1995</date>
                    <p>Jeff Bezos lance la première librairie en ligne, proposant ainsi une nouvelle approche du commerce par le biais du Web(Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/AQ49QXXC</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement d'Internet Explorer</eventName>
                    <date when="1995-08-16">16 août 1995</date>
                    <p>Lancé par Microsoft, ce navigateur connait rapidement un succès important, dans la lignée de celui rencontré par le système d'exploitation Windows (Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/7KJFU5QQ</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Création de Google</eventName>
                    <date when="1998">1998</date>
                    <p>Basé sur un système de réputation de pages et de classement des pages en fonction du nombre et de la qualité des liens qui dirigent vers elles, Google révolutionne la recherche sur le Web. Ce nouveau moteur de recherche conçu par deux ingénieurs de Stanford s'impose rapidement face à ses concurrents Yahoo! et Altavista par sa simplicité et la pertinence de ses résultats(Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/L7ZTKQF5</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Explosion de la bulle Internet</eventName>
                    <date when="2000-03-10">10 mars 2000</date>
                    <p>Phénomène boursier découlant d'un développement trop rapide d'un nouveau secteur, l'explosion de la bulle Internet atteint son apogée le 10 mars 2000. C'est à la suite d'un engouement et d'une spéculation trop importante pour le secteur des technologies depuis 1999 qu'un recul important est enregistré par Wall Street. L'indice se redressera péniblement par la suite, impliquant un recul en matière d'investissement dans ce secteur (Grandontagne, 2005). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/QZ2Y9T8H</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement de Wikipédia</eventName>
                    <date when="2001-01-15">15 janvier 2001</date>
                    <p>Wikipédia voit le jour après l'échec de l'encyclopédié gratuite et scientifique Nupédia. C'est afin d'être en mesure de proposer un nombre plus important d'articles que le rédacteur en chef de Nupedia, Larry Sangers propose à Jimmy Wales, patron de Nupedia, d'imaginer un nouveau système de validation, entre utilisateurs. C'est ainsi que naît la première encyclopédie collaborative du Web(Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/GAIKV7WI</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Naissance de Facebook</eventName>
                    <date when="2004-02-04">4 février 2004</date>
                    <p>Le réseau social imaginé et conçu par Mark Zuckerberg était au départ un trombinoscope pour étudiants. Réunissant aujourd'hui plusieurs milliards d'utilisateurs, son utilisation des données personnelles ainsi que sa régulation des contenus suscitent de nombreuses interrogations, autant sur le plan numérique que sociétal(Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/2MRPN9BZ</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement de YouTube</eventName>
                    <date when="2005-02-14">14 février 2005</date>
                    <p>Les internautes s'emparent progressivement du WWW durant la seconde partie des années 2000, cherchant non plus seulement à consommer mais également à produire des contenus. L'arrivé du site de partage de vidéos YouTube incarne cette transformation des usages et révolutionne la consommation de vidéos sur le Web (Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/NACMX9SI</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Article "What is Web 2.0" de Tim O'Reilly</eventName>
                    <date when="2005-09-30">30 septembre 2005</date>
                    <p>Cet article rédigé par Tim O'Reilly, fondateur de la société O'Reilly Media en 1978, propose des modèles de conception et d'affaires pour la prochaine génération de logiciels. Dans ce texte, il introduit le terme de Web 2.0 et le définit comme une évolution du Web 1.0 (O'Reilly, 2005).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/8KQT89Y6</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement de l'iPhone</eventName>
                    <date when="2007-06-29">29 juin 2007</date>
                    <p>Le lancement du premier iPhone marque un tournant en matière d'usage téléphonique mais aussi plus largement technologique. Combinant l'accès à Internet, la téléphone mobile et l'écoute musicale, l'iPhone rompt également avec les traditionnels claviers physiques pour favoriser l'écran tactile (Bayard, 2021). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/FRX3N9BG</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Arrivée des applications mobiles avec l'App Store</eventName>
                    <date when="2008">2008</date>
                    <p>En annonçant l'App Store, une boutique en ligne pour iPhone, Steve Jobs transforme le rapport au Web. Les programmes indépendants tendent à remplacer le navigateur dans les usages, interrogeant l'avenir possible de l'hypertexte (Le Bourlout, 2019). </p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/DJ9UYIC5</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Projet de loi sur le numérique en France</eventName>
                    <date when="2015">2015</date>
                    <p>Ce projet de loi suscite un débat autour de multiples questions, notamment quant au libre accès aux publications scientifiques et aux données de recherche ainsi que concernant le droit sur les données scientifiques pour créer des services à valeur ajoutée. Il s’agit alors d’interroger la viabilité économique d’une telle liberté d’accès (Vinck, 2016) ainsi que ses conséquences en matière de propriété intellectuelle.</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/MTQ6HKSH</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Sortie de l'Oculus Rift</eventName>
                    <date when="2016-03-28">28 mars 2016</date>
                    <p>L'arrivée sur le marché de l'Oculus Rift après quatre années de développement marque la rencontre du grand public avec la réalité virtuelle. Cet événement sera suivi de nombreuses innovations et une accélération de l'adoption à cette technologie est à relever depuis plusieurs années (Bergounhoux, 2021).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/6WJN82Y3</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Annonce de Meta</eventName>
                    <date when="2021-10-28">28 octobre 2021</date>
                    <p>C'est lors de l'événement Facebook Connect 2021 que le PDG de Facebook, Mark Zuckerberg, annonce le lancement de Meta. C'est bien une nouvelle stratégie qu'adopte Facebook avec ce changement de nom, avec pour ambition de dépasser le réseau social pour créer un métavers, soit un univers virtuel fictif (Rozier, 2021).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/JIKXQQIX</idno>
                </event>
                <event type="point">
                    <eventName>Lancement de ChatGPT</eventName>
                    <date when="2022-11-30">30 novembre 2022</date>
                    <p>Conçu par la société OpenAI, ChatGPT est un modèle d'intelligence artificielle basé sur le langage. Ce système de génération de texte avancé utilise le deep learning pour produire des réponses cohérentes à partir d'entrées textuelles. Par sa polyvalence et ses capacités d'interaction, ce nouvel outil accessible au grand public repousse les limites de l'intelligence artificielle et ses usages(Gaska, 2023).</p>
                <idno>zotero://select/groups/4804195/items/TTTVYW4L</idno>
                </event>
            </listEvent>
            <listEvent>
                <head>Les grandes étapes</head>
                <event>
                    <eventName>Premiers changements sociétaux impulsés par le numérique</eventName>
                    <date from="1960" to="1970"/>
                    <description>
                        <p>Ces premiers changements de société en lien avec l’évolution du numérique sont impulsés par des groupes et des mouvements, avant d’être des effets technologiques. Ainsi, la fin des années 1960 voit l’apparition de projets de communautés virtuelles. Dans le même temps, l’émergence de contre-cultures hippies suscite de nouveaux questionnements quant à l’abolition des frontières séparant art, science, culture et vie en société (Vinck, 2016). Parallèlement à ces questionnements relatifs au numérique, de nouvelles remises en question émergent quant aux missions scientifiques et politiques de l’institution muséale (Lagasse, 2018).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Développement des communautés informatiques universitaires et redéfinition de l’institution muséale</eventName>
                    <date from="1970" to="1980"/>
                    <description>
                        <p>Les années 1970 correspondent à l’apparition et au développement de communautés universitaires au sein desquelles les ordinateurs sont connectés en réseaux afin de favoriser les échanges. C’est dans ce cadre que se développe une culture de l’accès libre et ouvert, toujours ancrée dans le mouvement actuel des humanités numériques (Vinck, 2016). Parallèlement à ce phénomène, la définition du musée est repensée et étendue, de même que le champ d’études de la muséologie (Guzin Lukic, 2015). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Premières conceptions d’expositions de type interactif et ouverture de la notion de patrimoine culturel</eventName>
                    <date from="1980" to="1990"/>
                    <description>
                        <p>Ces expositions d’un genre nouveau apparaissent au sein des musées scientifiques où la démonstration de concepts et d’idées est particulièrement pertinente. Elles restent absentes des musées d’art, où l’exposition des oeuvres ainsi que leur conservation restent les principaux enjeux. Ainsi, ce processus initié par les musées scientifiques marque le début d’une muséologie d’idées, dépassant la simple représentation d’artefacts (Davallon, 1992). Par ailleurs, dans le domaine de la recherche, la notion de patrimoine culturel est questionnée, alimentant la réflexion dans ce domaine. Ainsi, la fin des années 1980 voit l’apparition des premiers programmes d’études supérieures en muséologie, à Montréal et à Québec (Guzin Lukic, 2015). En France, c’est la médiation culturelle qui fait l’objet d’une étude plus approfondie (Paquin et Lemay-Perreault, 2016). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Période de développement des usages numériques au sein des musées</eventName>
                    <date from="1990" to="2000"/>
                    <description>
                        <p>L’omniprésence des outils technologiques dans la vie quotidienne transforme les codes de l’institution muséale dès les années 1990 avec un développement des outils numériques au sein des musées. La banalisation des ordinateurs dans les musées et les expositions amène les institutions à s’adapter aux innovations technologiques, les inscrivant alors dans un processus à la fois constant et effréné. L’arrivée de l’ordinateur personnel dans les foyers incite les musées à concevoir des CD-roms multimédia. À l’instar du catalogue d’exposition, ces contenus permettent aux visiteurs de poursuivre la visite chez eux. Par ailleurs, la commercialisation de ces supports assure au musée de délivrer une polongation de visite à la ligne éditoriale maitrisée (Andreacola, 2014). Dans le même temps, des questionnements émergent quant aux visites virtuelles. Plusieurs acteurs du patrimoine s’interrogent sur les capacités qu’offrent le numérique en la matière et si les visites virtuelles peuvent se substituer aux visites in situ. Plusieurs inquiétudes sont formulées, notamment durant une conférence réunissant en 1999 à New York les conservateurs en chef du Metropolitan Museum, du Louvre, de l’Ermitage et du British Museum (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Remise en question de la place du visiteur</eventName>
                    <date from="2000" to="2010"/>
                    <description>
                        <p>La place accordée au visiteur est questionnée durant cette période et prend notamment la forme d’initiatives basées sur la participation active de ce dernier au sein du langage muséal. Le visiteur devient acteur et coproducteur de savoir par le biais des outils numériques qui permettent la collecte et l’intégration d’une pluralité de discours. Si ce phénomène émerge à cette période, il connait un développement particulièrement important avec l’arrivée des réseaux sociaux.
                        Dans le même temps, de nouvelles pratiques se développent comme l’UX design ou design d’expérience utilisateur. Désormais, il devient possible de concevoir des produits interactifs au sein desquels l’expérience de son usage est autant étudié que le produit lui-même (Moutat et Badulescu, 2022). Cette technologie permet de développer une nouvelle approche des interactions homme-machine, plus sensible et émotionnelle.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Développement des interfaces naturelles et des expositions immersives</eventName>
                    <date from="2010" to="2020"/>
                    <description>
                        <p>Le perfectionnement technologique des outils ouvrent de nouvelles portes en matière de muséologie numérique. Désormais, les supports tendent à disparaître derrière des interfaces naturelles où le corps du visiteur est utilisé, permettant de rendre les dispositifs plus spontanées et plus intuitifs (Martin, 2011). Cette évolution s’accompagne d’une remise en question globale de l’expérience de visite avec l’émergence d’expositions où le visiteur est plongé physiquement et psychiquement au sein d’un univers extra-ordinnaire. Par ailleurs, le développement de la pratique transmédia permet aux institutions de prolonger le lien avec le visiteur par la création d’un univers cohérent et qui coordonne le comportement de l’usage. Par le biais de différents supports, l’expérience muséale se prolonge avant, pendant et après la visite in situ (Miguet, 2019). Là encore, cette nouvelle pratique pose la question de l’implication du visiteur en tant qu’acteur/récepteur.</p>
                    </description>
                </event>
            </listEvent>
            <listEvent>
                <head>Liste d’événements</head>
                <event>
                    <eventName>Fondation de l’Inventaire général du patrimoine culturel en France</eventName>
                    <date when="1964-03-04"> 4 mars 1964</date>
                    <description>
                        <p>Lors de sa présentation, cette base de données suscita un important scepticisme chez les historiens de l’art. Si cet événement semble anecdotique, il révèle les réticences suscitées par l’émergence de l’utilisation des outils numériques en matière de conservation du patrimoine (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création du Projet Gutenberg</eventName>
                    <date when="1971-12-01">1er décembre 1971</date>
                    <description>
                        <p>Ce projet collectif de numérisation de livres existants en version papier a pour objectif de créer une bibliothèque électronique qui se veut universelle et accessible au plus grand nombre. Les oeuvres numérisées appartiennent au domaine public (Vinck, 2016). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Premier ordinateur au sein d’un musée (à vérifier) </eventName>
                    <date when="1970/72"/>
                    <description>
                        <p>Le Musée national des arts et traditions populaires est le premier à se doter d’un ordinateur en France. La machine permet alors de "regrouper et d’analyser les multiples informations manipulées par les spécialistes [...] qui tous ensemble travaillent à l’établissement rigoureux des connaissances et de la conservation des sciences humaines" (Segalen, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création du Programme d’Inventaire National canadien</eventName>
                    <date when="1972"/>
                    <description>
                        <p>Cet organisme de service intégré au ministère du Patrimoine canadien a pour objectif d’offrir des ressources dans le cadre de la gestion des collections muséales canadiennes. Travaillant aussi bien sur la documentation et la gestion de ces collections, il joue également un rôle en matière de diffusion de l’information, en particulier en ligne. Depuis sa création, cet organisme a connu plusieurs phases, s’adaptant à la fois à l’évolution des politiques culturelles et des technologies numériques. Si des premiers changements sont à noter dans les années 1980, c’est notamment dans les années 1990 que l’organisation évolue et s’adapte à la démocratisation de l’Internet. (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Publication du premier guide informatique à destination des professionnels du patrimoine en France</eventName>
                    <date when="1972"/>
                    <description>
                        <p>Intitulé "L’informatique appliquée à la réalisation de l’Inventaire général des monuments et des richesses artistiques de la France", ce guide  est publié conjointement par le ministère des Affaires culturelles et le ministère de l’Éducation nationale. Il s’agit d’un document fondamental, posant les jalons pour la création des premières bases de données informatiques dans le but d’améliorer les outils informatiques destinés à la connaissance du patrimoine français (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création de la base de données Joconde par le ministère de la culture français</eventName>
                    <date when="1975"/>
                    <description>
                        <p>Cette base de données répertorie les peintures conservées au sein des musées français. Elle est notamment complétée en 1978 par la création de la base Arcade, qui comprend les acquisitions d’oeuvres d’art par l’État français, et par la base Mérimée, qui est développée à partir de la documentation de l’inventaire général et de la liste des monuments inscrits et classés.</p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création du Comité international pour la muséologie (Icofom)</eventName>
                    <date when="1977"/>
                    <description>
                        <p>Ce Comité devient rapidement un espace de discussion déterminant au sein de la muséologie. La création de ce comité intervient dans un contexte favorable puisque la discipline connait un regain intérêt à la fin des années 1980. Ce phénomène ne durera cependant pas, la muséologie connaissant une crise au cours de la décennie suivante. Trop éloignée des réalités muséales, la muséologie théorique prendra alors la forme d’un guide de bonnes intentions stéréotypées (Poulot, 2009).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Début de l’Inventaire général du patrimoine en France</eventName>
                    <date when="1980"/>
                    <description>
                        <p>Cet Inventaire général du patrimoine s’appui sur les outils numériques et suscite la création de bases de données dédiées à l’architecture avec Mérimée, aux objets mobiliers avec Palissy, aux illustrations avec Mémoire et aux références documentaires avec Archidoc (Vinck, 2016). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Le Programme d’Inventaire National canadien devient le Réseau canadien d’information sur le patrimoine (RCIP)</eventName>
                    <date when="1982"/>
                    <description>
                        <p>Au-delà d’un changement de nom, cette transformation introduit un fonctionnement centralisé au sein de l’institution ainsi qu’un systéme automatisé de gestion de l’information à destination des structures patrimoniales canadiennes (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Apparitions successives d’outils numériques au sein des institutions muséales françaises</eventName>
                    <date when="1986"/>
                    <description>
                        <p>Cette année marque l’installation des premières bornes interactives au sein de la Cité des Sciences et de l’Industrie, la mise en place d’un poste de consultation numérique au Musée d’Orsay ainsi que la création d’un vidéodisque répertoriant 15000 images provenant des collections du Musée d’Art Moderne et des Fonds nationaux et régionaux d’art contemporain, couvrant la période entre 1981 et 1986.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Développement de Trillium</eventName>
                    <date when="1988"/>
                    <description>
                        <p>Développé en collaboration entre le Canadian Heritage Information Network (CHIN) et l’Association des Musées de l’Ontario (AMO), ce projet vise à susciter une collaboration entre les institutions participantes basée sur l’accès des bases de données nationales (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Installation The Legible City de Jeffrey Shaw</eventName>
                    <date when="1989"/>
                    <description>
                        <p>Cette installation est considérée comme étant l’une des premières expérience d’immersion interactive en temps réel. Le visiteur pouvait en effet y utiliser une bicyclette afin d’accéder à une interface lui permettant d’explorer virtuellement trois villes, Karlsruhe, Amsterdam et New York (Serexhe, 2010).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Exposition "Quelle mémoire pour demain ?" présentée à Grenoble au Musée dauphinois</eventName>
                    <date when="1989-10-27">27 octobre 1989</date>
                    <description>
                        <p>Dans le cadre de cette exposition, un ordinateur est mis à disposition des visiteurs afin qu’ils puissent accéder à la banque d’images et des fiches informatisées du patrimoine Rhône-alpins, soit 13 000 images. Cet exemple démontre la volonté des musées d’utiliser les innovations technologiques non plus seulement au service de la numérisation et de la conservation des oeuvres à des fins scientifiques, mais également afin de partager ce contenu avec les visiteurs (Andreacola, 2014).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Publication du CD-Rom "Microsoft Art Gallery: The Collection of the National Gallery"</eventName>
                    <date when="1993"/>
                    <description>
                        <p>Dédié aux collections de la National Gallery de Londres, ce logiciel est un outil d'apprentissage multimédia. L'utilisateur peut naviguer parmi les oeuvres et interargir avec elles. Commercialité en Angleterre dès 1993, il sera également vendu en Australie plus tard la même année. </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Débuts de WebMuseum</eventName>
                    <date when="1994-03">Mars 1994</date>
                    <description>
                        <p>Nicholas Pioch, un informaticien professeur à l’École Nationale Supérieure des Télécommunications de Pairs créée le site WebMuseum sur son temps libre. Il le conçoit comme un projet collaboratif par et pour les visiteurs, afin de répandre l'art sur le World Wide Web. Le projet remporte rapidement le prix de "Meilleur usage de médias divers" (Best Use of Multiple Media Award) au concours Best of Web '94 (Pioch, 2006).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création de la Virtual Library museums pages (Vlmp)</eventName>
                    <date when="1994"/>
                    <description>
                        <p>Jonathan Bowen, un professeur d’informatique de la South Bank University de Londres crée un répertoire de sites web mondiaux maintenu par des volontaires. Le site fut adopté comme répertoire par l’ICOM en 1996. </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Développement d’une nouvelle mission d’accessibilité des données au sein du Canadian Heritage Information Network (CHIN)</eventName>
                    <date when="1995"/>
                    <description>
                        <p>L’accessibilité de ces données propres au patrimoine international se veut à destination d’un public académique mais également des musées canadiens. Cette base de données est accessible à partir d’octobre 1995, avant de proposer une première exposition virtuelle intitulée "Christmas Traditions in France and Canada" au mois de décembre. D’autres expositions virtuelles suivront par la suite, faisant du CHIN une structure précurseure en matière de mise en valeur du patrimoine par le biais du numérique : "Group of Seven" en 2001, "Panoramas: The North American Landscape in Art" également en 2001 (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Publication du CD-Rom "Le Louvre, peintures et palais"</eventName>
                    <date when="1995"/>
                    <description>
                        <p>La publication de ce CD-Rom par la Réunion des Monuments Nationaux (Rmn)s’inscrit dans une période d’engouement pour les contenus culturels de ce type. Les années 1990 voient en effet la multiplication d’e-albums centrés sur un artiste et permettant aux usagers d’aller au-delà du contenu muséal (Miguet et Paquienséguy, 2019). </p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Publication du CD-Rom "A Passion for Art: Renoir, Cezanne, Matisse and Dr. Barnes"</eventName>
                    <date when="1995-02">Février 1995</date>
                    <description>
                        <p>Produit par Corbis Corporation et la Fondation Barnes, il s'agit d'un contenu interactif basé sur des oeuvres impressionistes. Sous la forme d'un jeu, l'utilisateur découvre l'histoire do Docteur Barnes et de sa collection d'art. Disponible sur Windows dès février 1995, il ne sort sur Macintosh qu'en juin de la même année. </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Le Musée des Beaux-Arts de Bordeaux se dote d’un site Internet</eventName>
                    <date when="1995"/>
                    <description>
                        <p>Malgré un budget inexistant, le conservateur des Beaux-Arts de Bordeaux initie ce projet, qu’il est aujourd’hui possible de qualifier de précurseur. Si par la suite, des prestataires extérieurs seront amenés à intervenir dans le cadre de mécénats de compétences ou bénévolement, cette première tentative est développée en interne (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création de Gallica</eventName>
                    <date when="1997-10-10">10 octobre 1997</date>
                    <description>
                        <p>Développée par la Bibliothèque nationale de France, cette base de données accessible en ligne met à disposition un nombre considérable de livres, journaux et cartes en format image et texte (Vinck, 2016). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Colloque "Patrimoine et Multimédia - Le rôle du conservateur"</eventName>
                    <date when="1996-10">23 et 25 octobre 1996</date>
                    <description>
                        <p>Ce colloque s’est tenu à la Bibliothèque Nationale de France et participe à la réaffirmation du rôle de conservateur au sein de l’institution muséale. Il s’agit également d’un moyen de susciter la confiance des professionels en l’utilisation du multimédia (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>L’Inventaire national canadien est accessible à tous sur l’Internet</eventName>
                    <date when="1997"/>
                    <description>
                        <p>En 1997, le gouvernement canadien annonce son programme favorisant la connectivité des institutions à destination des canadiens. Plus largement, l’objectif est de faire du Canada la nation la plus connectée au monde (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Création du Museo Virtual de Artes ou MUVA</eventName>
                    <date when="1997"/>
                    <description>
                        <p>Crée par le journal El Païs, le MUVA est un des premiers exemples de musée virtuel. C'est afin d'encourager le développement des centres d'art et des musées en Uruguay que ce musée virtuel est conçu, permettant également d'envisager de nouvelles possibilités en la matière (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Exposition d'art Artropolis 97 à Vancouver</eventName>
                    <date when="1997">1997</date>
                    <description>
                        <p>Organisées de 1987 à 2005, les expositions Artropolis se tenaient à Vancouver tous les 3 ans. L'ambition était de présenter le travail d'artistes contemporains de Colombie-Britannique dans des espaces peu proprices à la présentation d'oeuvres d'art, tels que des centres communautaires par exemple. Dans ce cadre, l'édition de 1997 intitulée "Browser" (navigateur) se tient à la Roundhouse Community Centre. Elle se distingue des précédentes éditions par la création d'un CD-Rom accompagnant l’exposition (Artropolis, 2012). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Première exposition proposant un catalogue sur CD-Rom au Canada</eventName>
                    <date when="1997-1998"/>
                    <description>
                        <p>Organisée conjointement par le Musée des Beaux-Arts du Canada et par le Musée canadien de la photographie contemporaine, cette exposition s’est déroulée entre octobre 1997 et janvier 1998 et présentait le travail de George Legrady.Cette rétrospective se basait sur une présentation allant des supports analogiques aux medias numériques et développée par Legrady lui-même. L’objectif de ce dispositif est d’étendre le contenu proposé au sein d’un catalogue d’exposition classique par le biais d’un CD-Rom imaginé par l’artiste lui-même (Broadbent, 2003).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en place du Plan d’action gouvernemental pour la société d’information (PAGSI)</eventName>
                    <date when="1998-01">Janvier 1998</date>
                    <description>
                        <p>Ce plan est mis en place par le gouvernement et fait de la culture un domaine privilégié de la diffusion et de l’utilisation des technologies numériques (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Lancement du projet CyberMuse au sein du Musée des Beaux-Arts du Canada</eventName>
                    <date when="1999"/>
                    <description>
                        <p>Conçu comme un outil éducatif pouvant s’adapter et évoluer aussi bien avec les publics du musée qu’avec les besoins de l’institution, le projet CyberMuse a pour objectif de faciliter le partage des collections. Pour cela, il adopte une approche interactive qui s’incarne au sein d’un large répertoire de programmes éducatifs et de communication innovants. Cette base de données est accessible au grand public en 2002, parès une refonte de son interface et l’ajout de nouveaux contenus. Au-delà de son succès, cet outil s’avère précurseur et inspirera d’autres institutions canadiennes par la suite (Broadbent, 2003).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en ligne du dispositif To the Totem Forests par la Galerie d’Art de Greater Victoria</eventName>
                    <date when="1999-08-05">5 août 1999</date>
                    <description>
                        <p>Ce projet consiste en une exposition itinérante accessible en ligne et permettant de découvrir les villages des Premières Nations de la côte nord-ouest. Cette exposition virtuelle, bien que le terme soit alors anachronique, comprend des images d’archives ainsi que des témoignages à la première personne, offrant un contexte aux oeuvres présentées. La création de cette version en ligne est postérieure à l’organisation d’une exposition physique et son contenu est moins développé que celui proposé au sein du catalogue d’exposition (Broadbent, 2003).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Publication de l’enquête sur les Premiers usages des CD-Rom des musées</eventName>
                    <date when="2000"/>
                    <description>
                        <p>Commanditée en 1996 par la Rmn, cette enquête est menée par Jean Davallon, Hana Gottesdiener et Joëlle Le Marec. Elle met en lumière les différents obstacles rencontrés par les usagers ainsi que leurs attentes. Si les CD-Rom culturels n’ont pas survécus au-delà des années 1990, les différents écueils relevés au sein de cette enquête  restent pertinents en matière de conception et d’utilisation d’un outil numérique dans un cadre culturel (Miguet et Paquienséguy, 2019). </p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Projet Visite+</eventName>
                    <date when="2000"/>
                    <description>
                        <p>Il s’agit d’une initiative portée par la Cité des Sciences et de l’industrie et qui s’inspire de l’Experience Music Project Museum de Seattle. Au sein de ce dernier projet, les visiteurs avaient la possibilité d’enregistrer des objets pendant la visite à l’aide d’un PDA. Ils pouvaient par la suite accéder à des informations supplémentaires relatives aux objets sélectionnés sur leurs ordinnateurs personnels par le biais d’une connection Internet (Andreacola, 2014). Par ailleurs, ce dispositif permettait aux visiteurs d’envisager la visiter à son rythme et en fonction de ses propres intérêts (Pagès, 2020). Enfin, ce projet marque un tournant terminologique, impulsant l’idée d’un modèle de visite avec du contenu supplémentaire (Sandri, 2020). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Ouverture du Musée Virtuel des Amériques et du Musée Virtuel du Canada</eventName>
                    <date when="2000/2001"/>
                    <description>
                        <p>Le Musée Virtuel des Amériques est publié en mai 2000 tandis que le Musée Virtuel du Canada est accessible en ligne à partir de mars 2001. Les objectifs de ce dernier sont de proposer des contenus de haute qualité au sein d’un environnement numérique et d’investir le développement des contenus muséaux (Bauer, 2002).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Définition de la loi dite "loi-musée"</eventName>
                    <date when="2002-01-04">4 janvier 2002</date>
                    <description>
                        <p>Selon cette définition, les "musées de France" sont dans l’obligation de formaliser un projet culturel et scientifique (PSC) ainsi que de proposer un service public. Dans ce cadre, les établissements nationaux peuvent faire démonstration de leur capacité à déployer les moyens financiers et humains nécessaires au développement d’offres numériques de plus en plus sophistiquées (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Première mention de "politiques culturelles numériques"</eventName>
                    <date when="2002"/>
                    <description>
                        <p>Cette première occurence du terme de "politiques culturelles numériques" apparaît dans un texte ministériel, dans le cadre d’un bilan du PAGSI (Plan d’Action Gouvernementale pour la Société de l’Information). Ce plan gouvernemental avait pour objectif de faire de la culture un des domaines privilégiés de l’application des "nouvelles technologies de l’information et de la communication", notamment pour favoriser le développement économique (Couillard, 2019). Il est intéressant de noter l’emploi du pluriel, suggérant une adaptation des applications de ces politiques, notamment en fonction des patrimoines.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en place d'une visite virtuelle en 3D sur le site du musée Guggenheim de Bilbao</eventName>
                    <date when="2005"/>
                    <description>
                        <p>Cette visite accessible en ligne souffre d'un manque d'ergonomie et de précision. Pour autant, elle reste précurseure et permet aux visiteurs de bénéficier d'une visite enrichie par des vidéos et des commentaires (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Début du projet de recherche Documentation et conservation du patrimoine des arts médiatiques (DOCAM)</eventName>
                    <date when="2005">2005</date>
                    <description>
                        <p>Ce projet de recherche international s'étend sur une période de 5 ans et part d'un constat : les institutions culturelles doivent à la fois préserver les anciennes oeuvres d'art à composantes technologiques tout en les comprenant et en les documentant. Dans ce cadre, ce programme de recherche s'intèresse à la documentation et à la préservation de ces arts médiatiques. Le fonctionnement de ce programme se base sur la collaboration de différents acteurs culturels et universitaires nord-américains et est initié par la Fondation Daniel Langlois de Montréal (Bardiot).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Museum Lab</eventName>
                    <date when="2006"/>
                    <description>
                        <p>Le Museum Lab du Louvre propose de nouvelles approches de l’art depuis 2006. Parmi les différents projets développés, il est notamment possible de citer une expérience tournée vers l’exploration d’un tableau de Titien intitulé La Vierge au Lapin. Cette découverte repose sur plusieurs dispositifs : un film explicatif, des écrans tactiles d’observation de l’oeuvre et un espace immersif.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Exposition Epidemik à la Cité des Sciences et de l’industrie</eventName>
                    <date when="2008-10-21">21 octobre 2008</date>
                    <description>
                        <p>Entre immersion et simulation, cette exposition est développée par un centre de culture scientifique, au sein de la Cité des Sciences. S’écartant de la structure patrimoniale classe, cette institution se révèle tout de même particulièrement novatrice en matière d’expérience muséale.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Lancement d'une application par la National Gallery de Londres</eventName>
                    <date when="2009-07">Juillet 2009</date>
                    <description>
                        <p>Payante et disponible sur iPhone et iPad, cette application offrait la possibilité d'admirer 250 peintures de la collection permanente du musée. Des zooms et des commentaires agrémentaient la visualisation. Cette innovation inspirera par la suite d'autres sites patrimoniaux, comme le château de Versailles (Terrisse, 2013)</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Présentation du jeu "Plug, les secrets du musée" au Musée des arts et métiers de Paris</eventName>
                    <date when="2009-05-29">29 mai 2009</date>
                    <description>
                        <p>Présenté au public du 29 mai au 7 juin, ce jeu reposait sur 16 objets de la collection dont chacun était rattaché à une carte virtuelle. L’objectif du visiteur était de retrouver les bonnes cartes virtuelles par l’intermédiaire d’un téléphone portable, en découvrant au passage de nouvelles informations sur les objets concernés. Si ce projet est rapidement qualifié d’original et ded ynamique, il est également précurseur en matière d’utilisation des téléphones portables au sein de la visite muséale.</p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Des ordinateurs à disposition des visiteurs pour l’exposition "The Black List Project" au Brooklyn Museum</eventName>
                    <date when="2009"/>
                    <description>
                        <p>Les ordinateurs placés à disposition des visiteurs dans le cadre de cette exposition permettaient de recueillir les témoignages des visiteurs sur la façon dont la culture a façonné leur vie. Les vidéos ont ensuite été diffusées sur la chaine Youtube de l’exposition. Ainsi, ce projet intégre le visiteur au propos muséal et l’incite à en devenir co-constructeur.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Lancement du programme de numérisation du patrimoine par la Commission européenne</eventName>
                    <date when="2010"/>
                    <description>
                        <p>L'émergence de la numérisation du patrimoine accompagne l'entrée du numérique au sein de l'espace muséal. Pour autant, d'autres initiatives antérieures annoncent ce programme lancé par la Commission européenne. C'est notamment le cas du projet Europeana lancé par la France dès 2008 (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Le Musée Nestploria et les Grottes de Gargas proposent un parcours interactif</eventName>
                    <date when="2010"/>
                    <description>
                        <p>Le Musée Nestploria et les Grottes de Gargas dans les Hautes Pyrénées offrent un parcours dédié à la préhistoire à travers une approche tactile. C’est dans ce cadre qu’une table multi touch et multi utilisateurs de 4,80 mètres sur 1,20 mètre est proposée aux visiteurs pour la première fois en Europe. Destiné à la visualisation de "mains négatives", elle permet notamment aux visiteurs de comparer leurs propres mains aux empreintes visibles sur les parois des grottes. </p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Exposition "Révélations, une odyssée numérique dans la peinture" au Petit Palais de Paris</eventName>
                    <date when="2010-09-18">18 septembre 2010</date>
                    <description>
                        <p>Issue d’une collaboration entre les équipes du Petit Palais et de l’entreprise Samsung, cette exposition temporaire dévoilait 40 oeuvres accompagnées d’une médiation numérique. Cette dernière consistait en des écrans présentant de courts films et invitant le visiteur à découvrir les détails et les intentions cachés d’un artiste.</p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Apparition du Google Art Project</eventName>
                    <date when="2011-02">Février 2011</date>
                    <description>
                        <p>Développé par la multinationale californienne Google, ce projet propose une nouvelle approche muséale par le biais de la numérisation. Se basant sur la technologie Street View, ce projet permet de numériser non plus seulement les oeuvres, mais également les musées eux-mêmes, offrant de nouvelles possibilités en matière de visite virtuelle (Terrisse, 2013).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Première expérimentation du dispositif  "Blinkster" au Centre Pompidou</eventName>
                    <date when="2011-06-22">22 juin 2011</date>
                    <description>
                        <p>Présenté dans le cadre de Futur en Seine, ce dispositif est intégré à la visite du Centre Pompidou afin de permettre aux visiteurs d’effectuer une reconnaissance d’oeuvres. Développé en partenariat avec la société Euréva, Blinkster est une application mobile dotée d’un système de reconnaissance faciale par le biais duquel le visiteur peut avoir accès à des informations supplémentaires sur les oeuvres flashées (IRI, 2011).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en ligne du projet data.bnf.fr</eventName>
                    <date when="2011-07">Juillet 2011</date>
                    <description>
                        <p>Ce projet consiste en un rassemblement et un partage des données de la BnF sur le Web, et ce, afin d’en accroître la visibilité. Au-delà de la quantité importante des données collectées, il s’agit également d’une contribution déterminante car adoptant une approche tournée vers la coopération et l’échange de métadonnées avec d’autres ressources de confiance. Par ailleurs, cette publication des données de la Bibliothèque nationale de France s’inscrit dans un réseau de partage libre, selon la Licence ouverte de l’Etat.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Installation d’une cabine 3D à la Cité de la dentelle et de la mode de Calais</eventName>
                    <date when="2011-09">Septembre 2011</date>
                    <description>
                        <p>Cette cabine calcule les mensurations du visiteur afin de créer un avatar à son image. Des pièces fragiles issues des collections de la Cité de la dentelle et de la mode sont ensuite projetées sur la silhouette numérisée. Il s’agit là d’une approche participative, le visiteur prenant part à une modélisation sans laquelle les pièces ne pourraient être montrées. Par ailleurs, ce projet met en évidence la pertinence du numérique en matière de mise en exposition d’objets fragiles.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Première édition du projet Museomix au musée des Arts Décoratifs de Paris</eventName>
                    <date when="2011-11">Novembre 2011</date>
                    <description>
                        <p>Inventé par Stéphanie Bacquère, Samuel Bausson, Julien Dorra, Diane Dubray, Yves-Armel Martin, Christophe Monnet et Marie-Noéline Viguier, ce projet vise à inciter les publics à se réapproprier la médiation muséale. Pendant trois jours, une équipe plurisdisciplaire est invitée à concevoir un dispositif de médiation innovant sous la forme d’un prototype. Ce dernier est ensuite testé par les publics lors de la troisième journée.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Premières expérimentations du projet Kjing</eventName>
                    <date when="2012"/>
                    <description>
                        <p>Cet outil est développé par le laboratoire d’innovation ouverte de la métropole de Lyon, Erasme. L’objectif est de concevoir un environnement proposant des contenus multimédias accessibles à travers des interactions simples. De cette façon, il devient possible pour les personnes assurant la médiation d’un musée de transformer et d’adapter l’espace d’exposition.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Le Louvre propose un parcours de visite sur Nintendo DS</eventName>
                    <date when="2012-03">Mars 2012</date>
                    <description>
                        <p>Souhaitant remplacer l’audio-guide, le dispositif se veut à la fois ludique et pédagogique. Par le biais d’une Nintendo DS, une console de jeu portable, les visiteurs ont accès à plusieurs parcours et peuvent se balader librement au sein du musée. Ce projet étonnant se veut destiné aux publics peu habitués à la visite muséale. Par ailleurs, il marque une nouvelle approche du patrimoine, proposant aux visiteurs de découvrir les collections du musée à travers le divertissement interactif.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Organisation d’une journée professionnelle sur l’informatisation, la numérisation et la mise en ligne des collections des musées de France</eventName>
                    <date when="2012-06-08">8 juin 2012</date>
                    <description>
                        <p>Organisée le 8 juin 2012 par le Ministère de la Culture français, cette journée est l’occasion d’évoquer les enjeux soulevés par la diffusion numérique des collections des musées que ce soit concernant les publics visés, les politiques culturelles envisagées ou encore les moyens numériques déployés. Les contributions de cette journée sont ensuite publiées sur le portail de la base Joconde, afin de favoriser les échanges et la réflexion sur le sujet(Ministère de la Culture, 2012).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Début d’activité de l’entreprise Histovery</eventName>
                    <date when="2013"/>
                    <description>
                        <p>Avec l’ambition de révolutionner l’expérience du visiteur, l’entreprise Histovery s’impose rapidement comme un acteur incontournable de la transition digitale du patrimoine. Elle lance notamment l’HistoPad, une tablette de visite se basant sur la Réalité Augmentée afin de présenter des reconstitutions historiques à 360° et des objets interactifs en 3D (Perroy, 2017). Cette innovation a été adoptée par des nombreuses institutions patrimoniales telles que le Château de Chambord, la Conciergerie ou même au National Building Museum de Washington (Pagès, 2020). </p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Projet de loi sur le numérique en France</eventName>
                    <date when="2015"/>
                    <description>
                        <p>Ce projet de loi suscite un débat autour de multiples questions, notamment quant au libre accès aux publications scientifiques et aux données de recherche ainsi que concernant le droit sur les données scientifiques pour créer des services à valeur ajoutée. Il s’agit alors d’interroger la viabilité économique d’une telle liberté d’accès (Vinck, 2016) ainsi que ses conséquences en matière de propriété intellectuelle.</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Table ronde "La commémoration à l’ère du numérique"</eventName>
                    <date when="2017-10">Octobre 2017</date>
                    <description>
                        <p>Organisée durant le "Forum d’histoire et de patrimoine de Montréal. Découvrir la métropole par ses quartiers", cette table ronde a été l’occasion de questionner le rôle du numérique en matière de commémoration. Au-delà d’évoquer la capacité du numérique à replacer la commémoration au sein de l’espace public, cette réflexion a également soulever des questionnements en matière de financement et de pérennité. (Rondeau, 2018).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Début du projet Bretez</eventName>
                    <date when="2017"/>
                    <description>
                        <p>Ce projet de valorisation patrimoniale tente de reconstituer l’ambiance sonore du quartier du Grand Châtelet à Paris au XVIIIe siècle. Pour cela, une approche interdisciplinaire est adoptée, le projet associant des historiens à des spécialiste 3D. Au-delà de l’approche novatrice du patrimoine que ce dispositif propose, il s’agit également d’un exemple d’utilisaton de données numériques au service de la recherche en sciences humaines et de la médiation culturelle (Deramond, 2021).</p>
                    </description>
                    <p/>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Art # connexion au Grand Palais</eventName>
                    <date when="2018-07">Juillet 2018</date>
                    <description>
                        <p>Se déroulant du 7 au 9 juillet 2018, cet événément ouvert à tous et gratuit réunissait en un même lieu des expériences innovantes et numériques, produites par les institutions culturelles françaises. Entre réalité virtuelle et augmentée, projections immersives, numérisations 3D ou encore écrans interactifs, les visiteurs avaient la possibilité d’expérimenter les différents outils mis à leur disposition. Par ailleurs, ce projet a été conçu en partenariat avec Google Arts et Culture, dans le cadre de son développement d’expériences numériques immersives de mise en valeur du patrimoine (Pagès, 2020).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Lancement de "L’Incubateur du patrimoine"</eventName>
                    <date when="2018"/>
                    <description>
                        <p>Ce projet est lancé par la Mission de la Stratégie, de la Prospective et du Numérique (MSPN), au sein de la direction générale du Centre des Monuments Nationaux. Son objectif est de définir les futures orientations de l’institution dans le domaine numérique et d’expérimenter un certain nombre de dispositifs (Couillard, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Lancement de la plate-forme ouverte du patrimoine en France (POP)</eventName>
                    <date when="2019-07-09">9 juillet 2019</date>
                    <description>
                        <p>Cette plate-forme disponible en ligne comprend près de 4 millions de notices de biens culturels français divers. L'objectif est de favoriser la diffusion des ressources culturelles et de rassembler différentes sources en la matière . Les données collectées et accessibles sont issues de différentes bases de données : Joconde, Mérimée, Palissy, Mémoire, MNR Rose Valland, Muséofile, Autor, Enluminures. D'autres applications peuvent utilisées les données de cette plate-forme qui est enrichie en permanence (POP, Ministère de la culture).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Ouverture du "Palais virtuel" au Palais de Tokyo</eventName>
                    <date when="2019-04-03">3 avril 2019</date>
                    <description>
                        <p>Inauguré le 3 avril 2019, il s’agit d’un espace de diffusion d’oeuvres numériques permanent et dédié à la réalité virtuelle. Plusieurs artistes sont invités à y dévoiler leur travail, interrogeant à la fois le nouveau rapport à l’art que suggère une telle approche, mais également plus largement la place du numérique au sein de la société (Club Innovation et Culture France, 2019).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Annonce d’un programme de déploiement de micro-folies</eventName>
                    <date when="2019-09">Septembre 2019</date>
                    <description>
                        <p>C’est durant l’été 2019 que le ministre français de la Culture Franck Riester annonce le déploiement de 1000 micro-folies d’ici 2022. Il s’agit d’espaces modulables présentés comme des "musées numériques" favorisant la création et la diffusion de l’art. Ce projet est "hors les murs" consiste donc à sensibiliser les publics les plus éloignés de la culture institutionnelle, tout en impliquant de grands acteurs culturels tels que le Musée du Louvre ou encore l’Opéra National de Paris (Pagès, 2020).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Ouverture de la plateforme Petit Louvre</eventName>
                    <date when="2020"/>
                    <description>
                        <p>C’est afin de faire face à la pandémie et à la fermeture des musées que le Louvre a développé ce dispositif à destination des plus jeunes. Accessibles en ligne, les contenus proposés comprennent des contes animés, des galeries d’oeuvres ou encore une série de podcasts développés avec France inter. En parallèle, le musée a également développé des contenus pour les autres publics, toujours accessibles en ligne, allant de la lettre d’information aux conférences en direct en passant par les visites virtuelles. Ainsi, le site du Louvre a connu une fréquentation historique de 11 millions de visite durant le premier confinement (Pham, 2022).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Début du projet Prometheus.Museum</eventName>
                    <date when="2020"/>
                    <description>
                        <p>Ce projet novateur concilie numérique et patrimoine immatériel. C’est en s’inspirant de récits expographiques de musées de société, comme le Musée de la civilisation de Québec notamment, que ce projet s’appui sur trois regards : celui de Vanessa Foltier, présidente du comité des fêtes d’Izaourt, Vincent Boya, conseiller municipal d’Esténos, et Père Arnaud Richard, curé de Bagnères-de-Luchon. De cette façon, ce musée numérique propose une mise en valeur novatrice des fêtes du feu des solstices dans les Pyrénées. Par le biais de vidéos et d’une carte interactive, le site met en évidence l’importance de ces célébrations locales, inscrites sur la Liste représentative du patrimoine culturel immatériel de l’humanité par l’UNESCO. Par ailleurs, le rôle citoyen du musée est également développé au sein de cette interface par une approche interdisciplinaire du sujet (Soulier et Roigé, 2022).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en place du pass Culture</eventName>
                    <date when="2021-05-21">21 mai 2021</date>
                    <description>
                        <p>Ce dispositif proposé par l’État français vise à favoriser la démocratisation culturelle en proposant notamment à tous les jeunes de 18 ans de disposer d’un crédit de 300 euros, utilisable pendant deux ans par le biais d’une application L’objectif, au-delà de permettre à ce type de public de bénéficier d’une consommation culturelle facilitée, est également de permettre l’émergence de nouvelles pratiques culturelles. Ce projet résulte également d’un constat quant à la production et la consommation culturelle qui est celui de la multiplication des écrans. Considérés comme à la fois addictif et une source d’opportunités créatives, le numérique revêt plus que jamais une ambivalence au sein de la sphére culturelle (Bachelot-Narquin, 2022).</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Mise en ligne de l’espace Louvre +</eventName>
                    <date when="2021-12-16">16 décembre 2021</date>
                    <description>
                        <p>Prolongeant son désir de maintenir le lien avec son public hors-les-murs, le Louvre propose en décembre 2021 un espace comprenant des vidéos, des podccasts ainsi que des visites virtuelles mettant en valeur l’utilisation d’outils numériques innovants. Il s’agit donc d’un espace en ligne pensé pour tous, quelque soit les usages et les attentes (Pham, 2022).</p>
                    </description>
                </event>
            </listEvent>
            <listEvent>
            </listEvent>
            <listEvent>
                <head>Canada (à discuter ensemble)</head>
                <event>
                    <eventName>The Canadian Collection of the National Gallery of Canada: Three Centuries of Art by over 2 000 Artists (NGC)</eventName>
                    <date when="1997"/>
                    <description>
                        <p>CD-Rom</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Georges Legrady: From Analogue to Digital. Photography and Interactive Media (NGC)</eventName>
                    <date when="1999">1999</date>
                    <description>
                        <p>CD-Rom accompagnant l’exposition de la NGC et du CMCP</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>CyberMuse (NGA)</eventName>
                    <date when="1999-05">Mai 1999</date>
                    <description>
                        <p>Lancé comme un service d’éducation interactif avec le support de Silicon Graphics Canada et de la fondation American Express. "part of a broader strategy designed to increase accessibility to our [the NGC] collections through an expanded repertoire of educational programs and innovative communications efforts."</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Virtual Museum Canada</eventName>
                    <date when="2001">2001</date>
                    <description>
                        <p>http://www.virtualmuseum.ca https://fr.wikipedia.org/wiki/Musées_numériques_Canada</p>
                    </description>
                </event>
                <event>
                    <eventName>Amico</eventName>
                    <date when="2001">2001</date>
                </event>
                <event>
                    <eventName>CyberMuse, Phase II – Art Unlimited (NGA)</eventName>
                    <date when="2002-09">septembre 2022</date>
                    <description>
                        <p>http://cybermuse.gallery.ca</p>
                    </description>
                </event>
            </listEvent>
            <!-- divers
            The Best of the Web, http://botw.org/1994/awards/media.html-->
        </body>
    </text>
</TEI>
